\section{Аналіз емоційної забарвленості тексту}

Аналіз тональності тексту - клас методів контент-аналізу в комп'ютерній лінгвістиці, призначений для автоматизованого виявлення в текстах емоційно забарвленої лексики та емоційної оцінки авторів (думок) стосовно об'єкту, мова про який йде в тексті.

Тональність - це емоційне ставлення автора висловлювання до деякого об'єкту (об'єкту реального світу, події, процесу або їх властивостями / атрибутам), виражене в тексті. Емоційна складова, виражена на рівні лексеми або комунікативного фрагмента, називається лексичною тональністю (або лексичним сентиментом). Тональність всього тексту в цілому можна визначити як функцію (в найпростішому випадку суму) лексичних тональностей складових його одиниць (пропозицій) і правил їх поєднання.

\subsection{Завдання}

Основною метою аналізу тональності є знаходження думок в тексті і виявлення їх властивостей. Які саме властивості будуть досліджуватися залежить вже від поставленого завдання. Наприклад, метою аналізу може бути автор, тобто особа, якій належить думка.

Думки діляться на два типи:

\begin{itemize}
	\item безпосередню думку;
	\item порівняння.
\end{itemize}

Безпосередня думка містить висловлювання автора про один об'єкт. Формальне визначення безпосередньої думки виглядає так: "безпосередньою думкою називається кортеж з п'яти елементів (e, f, op, h, t), де:

\begin{itemize}
	\item (\textbf{\textit{e}ntity}, \textbf{\textit{f}eature}) - об'єкт тональності e (сутність, щодо якої висловлюється автор) або його властивості f (атрибути, частини об'єкта);
	\item \textbf{\textit{o}rientation} або \textbf{\textit{p}olarity} - тональна оцінка (емоційна позиція автора щодо згаданої теми);
	\item \textbf{\textit{h}older} - суб'єкт тональності (автор, тобто кому належить ця думка);
	\item момент часу \textbf{\textit{t}ime}, коли було залишено думку.
\end{itemize}

Приклади тональних оцінок:

\begin{itemize}
	\item позитивна;
	\item негативна;
	\item нейтральна.
\end{itemize}

Під «нейтральної» мається на увазі, що текст не містить емоційного забарвлення. Також можуть існувати й інші тональні оцінки.

\subsection{Види класифікації}

У сучасних системах автоматичного визначення емоційної оцінки тексту найчастіше використовується одновимірний емотивний простір: позитив чи негатив (добре чи погано). Однак відомі успішні випадки використання і багатовимірних просторів.

Основним завданням в аналізі тональності є класифікація полярності даного документа, тобто визначення, чи є висловлена думка в документі або пропозиції позитивним, негативним або нейтральним. Більш розгорнуто, «поза полярності» класифікація тональності виражається, наприклад, такими емоційними станами, як «злий», «сумний» і «щасливий».

\subsubsection{Класифікація за бінарною шкалою}

Полярність документа можна визначати за бінарною шкалою. У цьому випадку для визначення полярності документа використовується два класи оцінок: позитивна чи негативна. Одним з мінусів даного підходу є те, що емоційну складову документа не завжди можна однозначно визначити, тобто документ може містити як ознаки позитивної оцінки, так і ознаки негативної. Ранні роботи в цій галузі охоплювати обов'язки Терні та Панга, які застосовують різні методи розпізнавання полярності оглядів товару і відгуків про фільми відповідно. Це приклад роботи на рівні документа.

\subsubsection{Класифікація за багатополосною шкалою}

Можна класифікувати полярність документа по багатополосною шкалою, що було зроблено Пангом і Снайдером (серед інших). Ними була розширена основне завдання класифікації кіновідгуків від оцінки «позитивний або негативний» в сторону прогнозування рейтингу по 3-х або 4-бальною шкалою. У той же час Снайдер провів поглиблений аналіз оглядів ресторанів, пророкуючи рейтинги їх різних властивостей, таких як їжа та атмосфера (за 5-бальною шкалою).


\subsubsection{Системи шкалювання}

Іншим методом визначення тональності є використання систем шкалювання, за допомогою чого словами, зазвичай пов'язаних з негативними, нейтральними або позитивними тональностями, ставляться відповідно числа за шкалою від -10 до 10 (від самого негативного до самого позитивного). Спочатку фрагмент неструктурованого тексту досліджується за допомогою інструментів і алгоритмів обробки природної мови, а потім виділені з цього тексту об'єкти і терміни аналізуються з метою розуміння значення цих слів \cite{sentiment_1}.


\subsubsection{Суб'єктивність / об'єктивність}

Інша дослідницький напрямок - це ідентифікація суб'єктивності / об'єктивності. Це завдання зазвичай визначається як віднесення даного тексту в один з двох класів: суб'єктивний або об'єктивний. Ця проблема іноді може бути більш складною, ніж класифікація полярності: суб'єктивність слів і фраз може залежати від їх контексту, а об'єктивний документ може містити в собі суб'єктивні пропозиції (наприклад, новинна стаття, що цитує думки людей). Більш того, як згадував Су, результати більшою мірою залежать від визначення суб'єктивності, вживати в рамках анотації текстів. Як би там не було, Панг показав, що видалення об'єктивних пропозицій з документа перед класифікацією полярності допомогло підвищити точність результатів \cite{sentiment_2}.

Модель більш докладного аналізу називається аналізом на основі функції / аспекту. Ця модель посилається на визначення думок чи настроїв, виражених різними функціями або аспектами сутностей, наприклад, у стільникового телефону, цифрової камери або банку. Властивість / аспект - це атрибут або компонент сутності, досліджуваної на тональність, наприклад, екран стільникового телефону або ж якість зйомки камери. Ця проблема потребує вирішення низки завдань, наприклад, ідентифікація актуальних сутностей, витяг їх функцій / аспектів і визначення, чи є думка, висловлена по кожній функції / аспекту, позитивним, негативним або нейтральним.

\subsection{Підходи до класифікації тональності}

Комп'ютери можуть виконувати автоматичний аналіз цифрових текстів, використовуючи елементи машинного навчання, такі як прихований семантичний аналіз, метод опорних векторів, «мішок слів» і семантична спрямованість в цій області. Більш складні методи намагаються визначити володаря настроїв (тобто людини) і мета (тобто сутність, щодо якої виражаються почуття). Щоб визначити думку з урахуванням контексту, використовують граматичні відносини між словами.

Відносини граматичної пов'язаності отримують на основі глибокого структурного розбору тексту. Аналіз тональності може бути розділений на дві окремі категорії:

\begin{itemize}
	\item ручний (або аналіз тональності експертами);
	\item автоматизований аналіз тональності.
\end{itemize}

Найбільш помітні відмінності між ними лежать в ефективності системи і точності аналізу. У комп'ютерних програмах автоматизованого аналізу тональності застосовують алгоритми машинного навчання, інструменти статистики та обробки природної мови, що дозволяє обробляти великі масиви тексту, включаючи веб-сторінки, онлайн-новини, тексти дискусійних груп в мережі Інтернет, онлайн-огляди, веб-блоги та соціальні медіа.

\subsection{Семантичні тезауруси}

Існує ряд тезаурусів, спеціально розмічених з урахуванням емоційної складової. Такі словники, описані далі, необхідні комп'ютерним програмам при аналізі тональності тексту.

\subsubsection{WordNet-Affect}

Прикладом для розробки WordNet-Affect послужило багатомовне розширення WordNet, назване WordNet Domain. У розширенні WordNet Domain кожному сінсету приписано не менше однієї послід предметної області (англ. «Domain label»), наприклад: спорт, політика, медицина. Всього в ієрархічно організовану структуру було включено близько двохсот предметних послідів.

WordNet-Affect - це семантичний тезаурус, в якому поняття, пов'язані з емоціями, представлені за допомогою слів, що володіють емоційною складовою. WordNet-Affect складається з такого підмножини сінсетов WordNet, де кожен сінсет, відповідний «емоційного концепту», може бути представлений за допомогою «емоційних слів».

Таким чином, WordNet-Affect був створений на основі WordNet для англійської мови (також існують версії WordNet-Affect і для інших мов) шляхом вибору і віднесення наборів синонімів (сінсетов) до різних емоційних понять. Зокрема, сінсети дієслів, іменників, прикметників, прислівників, які являють собою опис емоцій, були вручну розмічені за допомогою спеціальних емоційних міток (affective labels, A-labels). Ці емоційні мітки характеризують різні стани, що виражають настрої, емоційні відгуки, або ситуації, які викликають емоції.

Також у WordNet-Affect використовуються додаткові емоційні мітки для того, щоб розділяти сінсети відповідно до їх емоційної валентності. Для цього визначаються чотири додаткові емоційні мітки: позитивна, негативна, неоднозначна і нейтральна. Перша відповідає позитивним емоціям, які визначаються як емоційні стани, що характеризуються наявністю позитивних гедоністичних сигналів (або задоволення). Аналогічно негативна мітка ідентифікує негативні емоції, які характеризуються негативними гедоністичними сигналами (або болю). Сінсети, що представляють емоційні стани, валентність яких залежить від семантичного контексту позначаються як неоднозначні. Нарешті, сінсети, що визначають психологічні стани, і які завжди розглядаються як неоднозначні, але при цьому не характеризуються валентністю, є нейтральними.

Сінсети, помічені емоційними мітками, додатково перерозмічуються шістьма емоційними категоріями: радість, страх, гнів, сум, відраза, подив. Таким чином, фізична структура WordNet-Affect складається з шести файлів: anger.txt, disgust.txt, fear.txt, joy.txt, sadness.txt, surprise.txt, де кожен файл являє собою опис будь-якої категорії. На даний момент WordNet-Affect містить 2,874 сінсетов і 4,787 слів.

Вчені Технічного університету Молдови перевели сінсети WordNet-Affect з англійської на російську та румунську мови, виконали їх вирівнювання: англійська - румунський - російський.

\subsubsection{SentiWordNet}

SentiWordNet - це лексичний семантичний тезаурус, перша версія якого була розроблена в 2006 році. На даний момент самою останньою версією SentiWordNet є SentiWordNet 3.0, використання якої дає більш ніж 20\% приріст точності в порівнянні з першою версією.

Дана система є результатом процесу автоматичного анотування кожного WordNet сінсета (набору синонімів) відповідно до його ступенем позитивності, негативності, і об'єктивності. Таким чином, кожному синонімічному ряду з WordNet присвоюється три чисельних оцінки, де кожна з цих оцінок відповідно визначає об'єктивну, позитивну або негативну складову сінсета. Кожна з цих оцінок приймає значення в інтервалі від 0 до 1, і в сумі дають 1 (одиницю), тобто кожна з цих оцінок може мати нульове значення. Терми, які можуть мати різні значення можуть мати різні значення оцінок.

Процес навчання SentiWordNet складався з двох кроків:
\begin{enumerate}
	\item на першому кроці розробки системи були використані методи машинного навчання зі слабким ( частковою участю вчителя (semi-supervised learning)) для первинного наповнення. Спочатку було вибрано невелике безліч сінсетов, якому вручну були присвоєні чисельні оцінки. Потім на основі цього безлічі було навчено кілька класифікаторів, завданням яких є визначення ступеня позитивності, негативності, і об'єктивності сінсета. Після цього, через отримані моделі класифікаторів, були визначені чисельні оцінки для кожного WordNet сінсета;
	\item до даних, отриманих на першому кроці, була застосована модель випадкового блукання (random-walk step), в результаті роботи якої були встановлені остаточні оцінки об'єктивної, позитивної або негативної складових кожного сінсета. Детальніше про цей етап ви можете прочитати в наступній роботі.
\end{enumerate}

SentiWordNet поширюється по ліцензії CC BY-SA 3.0. Ця ліцензія дозволяє вільно використовувати SentiWordNet в комерційних і наукових цілях за умови зазначення імен творців. Будь-який бажаючий може самостійно завантажити файли SentiWordNet з офіційного сайту безкоштовно. Також можна завантажити невеликий Java клас, що демонструє роботу з SentiWordNet.

\subsubsection{SenticNet}

SenticNet є ще один семантичний тезаурус для роботи з наборами емоційних понять. SenticNet є проектом, запущеним в медіа-лабораторії Массачусетського технологічного інституту в 2010 році. З тих пір, проект SenticNet отримав подальший розвиток і застосовується для проектування інтелектуальних додатків, призначених для аналізу емоційної складової тексту та охоплюють спектр завдань від data mining до організації взаємодії людини з комп'ютером. Головним призначенням SenticNet є спрощення процедури машинного розпізнавання концептуальної й емоційної інформації, переданої за допомогою природної мови. Якщо порівняти інші лексичні тезауруси, такі як SentiWordNet і WordNet-Affect з SenticNet, то їх основною відмінністю буде те, що SentiWordNet і WordNet-Affect забезпечують зв'язування слів і емоційних понять на синтаксичному рівні, не дозволяючи виявляти смислове складову, наприклад, «досягнення мети », « погане почуття », « відсвяткувати особливий випадок », « втратити самовладання »або« бути на сьомому небі від щастя », в той час як SenticNet пов'язує поняття на семантичному рівні.

Останньою версією є SenticNet 2. На відміну від версії SenticNet 1, яка просто привласнює значення тональності приблизно 5700 поняттями з корпусу OpenMind, SenticNet 2 забезпечує зв'язування семантики та «sentics» (тобто, когнітивної та «емоційної» інформації) з більш ніж 14000 понять і дозволяє проводити глибший і багатогранний аналіз тексту природною мовою в порівнянні з SenticNet 1. SenticNet 2 побудований за допомогою «sentic-обчислень», парадигми, яка використовує методи ІІ та семантичної павутини для поліпшення розпізнавання, інтерпретації та обробки думок природною мовою.

«Sentic-обчислення» являють собою міждисциплінарний підхід до аналізу тональності тексту на перехресті між «affect computing» і «common sense computing». Під терміном «common sense computing» мається на увазі ряд ініціатив, спрямованих на те, щоб в комп'ютерах були представлені знання про все на світі в тому вигляді, як їх розуміє людина, і щоб комп'ютери були в стані будувати логічні висновки на основі цих знань. Такий міждисциплінарний підхід передбачає використання засобів інформаційних і соціальних наук для поліпшення розпізнавання, інтерпретації та обробки думок і почуттів. Зокрема, Sentic обчислення передбачають використання методів штучного інтелекту і семантичної павутини - для представлення знань і їх виведення; математику - для вирішення таких завдань як обробка графів і зниження розмірності ; лінгвістику - для дискурсивного аналізу і прагматики; психологію - для пізнавального і емоційного моделювання; соціологію - для розуміння динаміки соціальних мереж і соціального впливу; і нарешті етику - для розуміння природи розуму і створення емоційних машин. «Sentic-обчислення» дозволяють проводити аналіз документів не тільки на рівні цілих сторінок і текстів, а й на рівні пропозицій, що дозволяє оцінювати тексти на більш високому рівні деталізації.

Для того щоб представити дані SenticNet в вигляді зручному для обробки комп'ютерними програмами, дані кодуються в RDF -тріплети з використанням синтаксису XML. Приклад XML-файла для концепту «love» можна подивитися на сайті проекту за наступним посиланням. Наприклад, якщо в процесі роботи додатка зустрінеться таке поняття як «день народження», то SenticNet віднесе його до поняття високого рівня «події» і зв'яже з набором семантично близьких понять, наприклад, «солодкий», «дружній сюрприз» або «клоун» (які можуть бути використані в якості джерела додаткової / контекстної інформації, щоб поліпшити результати пошуку). SenticNet також зіставляє кожному поняттю «sentic-вектор» з чисельними значеннями таких величин, як Pleasantness (приємність), Attention (увага), Sensitivity (чуйність) and Aptitude (здатність), а також величину тональності (для таких завдань, як аналіз тональності тексту), основний і додатковий настрій, а також набір емоційно близьких понять, наприклад, «свято» або «особливий випадок» (для таких завдань, як визначення тональності тексту).


\subsection{Методи класифікації тональності}

\subsubsection{Методи, засновані на правилах і словниках}

Цей метод заснований на пошуку емотивної лексики (лексичної тональності) в тексті по заздалегідь складеним тональним словникам і правилам із застосуванням лінгвістичного аналізу. За сукупністю знайденої емотивної лексики текст може бути оцінений за шкалою, що містить кількість негативної та позитивної лексики. Даний метод може використовувати як списки правил, підставляються в регулярні вирази, так і спеціальні правила з'єднання тональної лексики всередині пропозиції. Щоб проаналізувати текст, можна скористатися наступним алгоритмом: спочатку кожному слову в тексті привласнити його значення тональності зі словника (якщо воно присутнє в словнику), а потім обчислити загальну тональність всього тексту шляхом підсумовування значення тональностей кожного окремого пропозиції.

Основною проблемою методів, заснованих на словниках і правилах, вважається трудомісткість процесу складання словника. Для того, щоб отримати метод, що класифікує документ з високою точністю, терміни словника повинні мати вагу, адекватний предметної області документа. Наприклад, слово «величезний» стосовно обсягу пам'яті жорсткого диска є позитивною характеристикою, але негативною стосовно розміру мобільного телефону. Тому даний метод вимагає значних трудовитрат, оскільки для хорошої роботи системи необхідно скласти велику кількість правил. Існує ряд підходів, що дозволяють автоматизувати складання словників для конкретної предметної області (наприклад, тематика ресторанів або тематика мобільних телефонів).

\subsubsection{Машинне навчання з вчителем}

У наш час найбільш часто використовуваними в дослідженнях методами є методи на основі машинного навчання з учителем. Суттю таких методів є те, що на першому етапі навчається машинний класифікатор (наприклад, байесівский) на заздалегідь розмічених текстах, а потім використовують отриману модель при аналізі нових документів. Наведемо короткий алгоритм:

\begin{enumerate}
	\item спочатку збирається колекція документів, на основі якої навчається машинний класифікатор;
	\item кожен документ розкладається у вигляді вектора ознак (аспектів), за якими він буде досліджуватися;
	\item вказується правильний тип тональності для кожного документа;
	\item проводиться вибір алгоритму класифікації і метод для навчання класифікатора;
	\item отриману модель використовуємо для визначення тональності документів нової колекції.
\end{enumerate}

\subsubsection{Машинне навчання без вчителя}

В основі цього підходу лежить ідея, що терміни, які найчастіше зустрічаються в цьому тексті та водночас присутні в невеликій кількості текстів у всій колекції мають найбільшу вагу в тексті. Виділивши ці терміни, а потім визначивши їх тональність, можна зробити висновок про тональності всього тексту.

\subsubsection{Метод, заснований на теоретико-графових моделях}

В основі цього методу використовується припущення про те, що не всі слова в текстовому корпусі документа рівнозначні. Якісь слова мають більшу вагу і сильніше впливають на тональність тексту. При використанні цього методу аналіз тональності розбивається на кілька етапів:

\begin{enumerate}
	\item побудова графа на основі досліджуваного тексту;
	\item ранжування його вершин;
	\item класифікація знайдених слів;
	\item обчислення результату.
\end{enumerate}

Для класифікації слів використовується тональний словник, в якому кожне слово співвідноситься оцінка, наприклад «позитивна», «негативна» або «нейтральна». Для отримання кінцевого результату потрібно обчислити значення двох оцінок: позитивної складової тексту і негативною. Для того, щоб знайти позитивну складову тексту необхідно знайти суму тональностей всіх позитивних термінів тексту з урахуванням їх ваги. Значення негативною складовою тексту знаходиться аналогічним чином. Для підсумкової оцінки тональності всього тексту потрібно обчислити відношення цих складових за формулою: $T = P / N$, де $T$ - підсумкова оцінка тональності, $P$ - оцінка позитивної складової тексту і $N$ - негативна складова тексту. Відповідно до статті Меньшикова, текст, в якому значення $T$ близьке до одиниці, буде вважатися нейтральною, якщо трохи перевищує 1 - позитивним. Якщо сильно перевершує 1, то сильно позитивним. Зворотне вірно і для текстів негативної тональності. 


\subsection{Наївний Баєсівській класифікатор}

Розглянемо один із найбільш поширених класифікаторів \cite{sentiment_3}:

Нехай у нас є рядок тексту $O$. Крім того, є класи $C_i$. до одного з яких ми повинні віднести рядок. Нам необхідно знайти такий клас $C_z$, при якому його ймовірність для цього рядка була б максимальна. Математично це записується так: 

\begin{equation}
	C  = \arg \max_{C_i} P(C_i | O)
\end{equation}

Обчислити P (C | O) складно. Але можна скористатися теоремою Байеса. 

\begin{theorem}
Теорема Баєса стверджує, що виконується

\begin{equation}
P(A | B ) = \cfrac{P(B | A )\cdot P(B)}{P(B)}
\end{equation}

де, $A$ та $B$ є подіями.
\end{theorem}


І перейти до непрямих можливостях:

\begin{equation}
P(C | O) = \cfrac{P( O | C)\cdot P(C)}{P(O)}
\end{equation}

Оскільки ми шукаємо максимум від функції, то знаменник нас не цікавить (він в даному випадку константа). Крім того, потрібно поглянути на рядок $O$. Зазвичай, немає сенсу працювати з усією рядком. Набагато ефективніше виділити з неї певні ознаки (features). Таким чином формула набуде вигляду:

\begin{equation}
P(C | o_1o_2\ldots o_n) = \cfrac{P(o_1o_2\ldots o_n | C)\cdot P(C)}{P(o_1o_2\ldots o_n)}
\end{equation}

Знаменник нас не цікавить. Чисельник же можна переписати так:

\begin{equation}
P(o_1o_2\ldots o_n | C)\cdot P(C) = P(C) \cdot P(o_1 | C) \cdot P(o_2 | C o_1) \ldots P(o_N | Co_1o_2\ldots o_{n-1})
\end{equation}

Але це знову складно. Тут включаємо «наївне» припущення про те, що змінні $O$ залежать тільки від класу $C$, і не залежать один від одного. Це сильно спрощення, але найчастіше це працює. Чисельник набуде вигляду:

\begin{equation}
P(C) \cdot P(o_1 | C) \cdot P(o_2 | C o_1) \ldots P(o_N | Co_1o_2\ldots o_{n-1}) = P(C) \prod_i P(o_i | C)
\end{equation}

Фінальна формула набуде вигляду

\begin{equation}
c = \arg \max_{c \in C} = \arg \max_{c \in C} P(c) \prod_i P(o_i | c)
\end{equation}

Тобто все що потрібно зробити, це обчислити ймовірності $P(C)$ і $P(O|C)$. Обчислення цих параметрів і називається тренуванням класифікатора. 


\subsection{Задача аналізу полярності}

Задача полягає у визначенні полярності документа в цілому. Причому, текст документу може мати одночасно речення як негативним, так і з позитивним забарвленням. 

На рівні документу робиться припущення, що він містить думку лише про один об`єкт. Новини про крупні компанії зазвичай задовільняють цьому твердженню.

Задачу полярності можна розглядати як задачу класифікації, до якої можна використати просто класифікатор. 

\subsection{Побудова часового ряду соціальної оцінки}

Для побудови часового ряду соціальної оцінки використовується доволі простий алгоритм. Для початку у нас є множина оцінок новин $\mathbb{S} = \left\{ (s, t)\right\}$, де $s$ - це оцінка статті, а $t$ - це день, у який ця стаття була написана. Введемо функцію $q_s(t)$, яка буде позначати \textbf{незалежну соціальну оцінку} компанії у цей день.

\begin{equation}
q_s(t) = \sum_{s \in S_t} s, ~ S_t = \left\{s | (s, t) \in \mathbb{S}\right\}
\end{equation}

Відповідно, якщо у день $t$ не було опубліковано жодної новини, то $q(t) = 0$. Зрозуміло, що незалежна оцінка дає можливість оцінити як зміниться акція саме за цей день. Якщо ми хочемо визначити зміни за тривалий період, то використаємо функцію $\hat{q}_{s, T_0} (t)$, де $T_0$ - це початок періоду оцінювання, яку назвемо \textbf{простою соціальною оцінкою}. 

\begin{equation}
\hat{q}_{s, T_0} (t) = \left\{ \begin{array}{cc} q_s(t), ~ t = T_0 \\ q_s(t) + \hat{q}_{s, T_0} (t - 1), ~ t \neq T_0\end{array} \right.
\end{equation}

Можна помітити, що в цій функції не враховані деякі фактори. Наприклад, якщо про компанію довгий час немає новин, вона поступово втрачає популярність і це зазвичай відображається на її акціях. Введемо для аналізу цього функцію $\tilde{q}_{s, T_0, \alpha} (t)$, де $\alpha < 1$ - це коефіцієнт зниження інтересу, яку назвемо \textbf{накопиченою соціальною оцінкою}.

\begin{equation}
\tilde{q}_{s, T_0, \alpha} (t) = \left\{ \begin{array}{cc} q_s(t), ~ t = T_0 \\ q_s(t) + \hat{q}_{s, T_0} (t - 1), ~ t \neq T_0, ~q_s(t) \neq 0 \\ \alpha \cdot \hat{q}_{s, T_0} (t - 1), ~q_s(t) = 0\end{array} \right.
\end{equation}

Звісно, можна придумати ще багато модифікацій для соціальної оцінки, але у цій роботі ми зупинимося на цих трьох основних.